TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-04-13-03H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Das wäre in einer globalisierten Welt ohnehin schwer möglich,
sagte sie. Doch wie sich die Beziehungen zu China entwickeln, hänge davon ab,
welchen Weg die Volksrepublik wähle. Etwa mit Blick auf den Krieg in der
Ukraine. Welche Rolle China mit seinem Einfluss auf Russland einnehme. Baerbock
betonte, als ständiges Mitglied im UN-Sicherheitsrat trage China eine besondere
Verantwortung für den Weltfrieden. Bundesgesundheitsminister Lauterbach hat
nochmals dafür geworben, den Besitz von Cannabis für den privaten Gebrauch zu
entkriminalisieren. Dadurch werde der Schwarzmarkt stark zurückgehen oder sogar
einbrechen, sagte der SPD-Politiker den ARD-Tagesthemen. Die jetzige
Verbotspolitik habe keine Erfolge verzeichnet. Die Koalition plant, dass der
Besitz von 25 Gramm zum Eigenbedarf künftig straffrei bleibt. Die Abgabe der
Droge soll in Vereinen oder Clubs erfolgen. Möglich sein soll aber auch der
Eigenanbau von bis zu drei Pflanzen. Der frühere US-Präsident Trump verklagt
seinen ehemaligen Anwalt Cohen. Trump wirft Cohen die Verletzung des
Anwaltsgeheimnisses und den Verstoß gegen eine Vertraulichkeitsvereinbarung vor.
Deshalb fordert der Ex-US-Präsident von Cohen 500 Millionen US-Dollar
Schadensersatz. Cohen hatte als einer der Zeugen im Fall von falsch deklarierten
Schweigegeldzahlungen ausgesagt. Unter anderem deshalb muss sich Trump derzeit
vor einem Strafgericht in New York verantworten. Die europäische Raumsonde Jus
soll am Mittag vom Raumfahrtbahnhof Kourou in französisch Guiana zu einer
achtjährigen Reise zum Jupiter starten. Dort wird sie vor allem die Eismonde
Europa, Ganymede und Kalisto untersuchen. Aus der Nachrichtenredaktion Thorsten
Lange. Unter den Eiskrusten der Monde werden riesige Wassermengen vermutet. Von
der Mission erhoffen sich die Forscher eine Antwort auf die Frage, ob es dort
grundsätzlich Leben geben könnte. Im Sommer 2031 soll Jus, das ist die englische
Kurzform für Jupiters Eismonderforscher, in die Umlaufbahn des Planeten
eintreten. Drei Jahre später, so der Plan der europäischen Raumfahrtbehörde,
soll die Sonde Ganymede erreichen, den größten Mond unseres Sonnensystems.
Soweit die Meldungen. Das Wetter in Deutschland. Nachts ostwärts abziehender
Regen, dahinter größere Auflockerungen. Später verbreitet trocken. Tiefswette
plus fünf bis minus ein Grad. Auf dem Brocken Sturmböen. Am Tageteil
Sonnenschein und trocken. Ab Nachmittag von Westen her Schauer. Örtlich
Gewitter. Zehn bis dreizehn Grad. Am Freitag im Westen teils Heiter. Im Osten
Regen. Das waren die Nachrichten. Der Verkehrsservice in der ARD Infonacht. Die
A37 Burgdorf Richtung Hannover Messe ist zwischen dem Kreuch Kirchhorst und
Kreuz Buchholz wegen einer Nachtbaustelle bis 5 Uhr früh gesperrt. Solange gibt
es da eine Umleitung für Sie. Die A66 Frankfurt-Fulda ist zwischen Neuhof Süd
und Neuhof Nord in beiden Richtungen noch bis 5 Uhr gesperrt. Da wird der Tunnel
gewartet. Und die A448 Südumfahrung Bochum ist zwischen Bochum-Weitmar und
Bochum-Eppendorf in beiden Richtungen wegen einer Baustelle gesperrt. Auch das
soll bis 5 Uhr früh dauern. Die ARD Infonacht. Wie immer live aus dem Studio von
NDR Info in Hamburg. Heute Nacht mit Carsten Thiele. Ich wünsche Ihnen eine
entspannte ARD Infonacht und habe jetzt ganz entspannte Neuigkeiten für Sie, was
die Cannabis-Legalisierung in Deutschland angeht. Obwohl, so ganz völlig
entspannt sind die Neuigkeiten natürlich nicht. Denn anders als bisher gedacht,
sieht die Legalisierung nun nicht mehr vor, dass Konsumenten Cannabis in
Verkaufsstellen einfach kaufen können. Das sorgt für unentspannte Enttäuschung
bei vielen, die sich das anders gewünscht hätten. Sowohl bei Produzenten, auch
als bei Freunden des süßlichen Rauches. Und die Opposition, die sieht die Pläne
auch nicht besonders entspannt, die der Gesundheitsminister und der
Agrarminister gestern vorgestellt haben. Barbara Kostornik berichtet.
Nachträgliches Ostergeschenk oder übel faules Ei. Ernährungsminister Cem Özdemir
versprach erst einmal eine große Sache. Was wir hier machen ist nichts anderes,
als dass wir einen großen gesellschaftlichen Konflikt endlich eine Lösung
zuführen, die Vogelstraußpolitik der vergangenen Jahre in der Vergangenheit
lassen. Die ampelparteiübergreifende Harmonie hatte natürlich mit dem Thema zu
tun. Der Legalisierung von Cannabis, die allerdings deutlich gezähmter ausfällt,
als sich glühende Befürworter gewünscht hätten. Das ist ja kein ganz einfaches
Projekt, das wir hier angehen, weil es eben nicht nur eine kontroverse Debatte
der Vergangenheit versucht, jetzt endlich eine Lösung zuzuführen, sondern
gleichzeitig eben auch europäisches Recht betroffen ist, gleichzeitig
internationales Recht betroffen ist. Dass den Umgang mit Suchtstoffen klar
limitiert. Die Koalitionäre haben daher ein zwei Säulen-Modell gebastelt. Die
erste schnelle Säule bilden sogenannte Cannabis-Clubs, wo man sich legal mit
Cannabis versorgen kann. Diese kontrollierte Abgabe soll so funktionieren, dass
nicht gewinnorientierte Vereinigungen mit maximal 500 Mitgliedern dann zu
Genusszwecken Cannabis-Produkte anbauen können für den Eigenkonsum
ausschließlich. Bis zu 25 Gramm kann man künftig zum Eigenkonsum straffrei
mitführen. Von den Cannabis-Clubs kann man pro Monat maximal 50 Gramm erwerben.
Wer jünger als 21 ist, darf nur 30 Gramm pro Monat kaufen. Straffrei soll man
demnächst maximal drei weibliche blühende Hanfpflanzen besitzen dürfen. Die
müssen sich außerhalb der Reichweite von Kindern und Jugendlichen befinden, denn
alles, was Kinder und Jugendliche angeht unter 18 bleibt verboten. Frauen soll
sich nichts ändern. In der zweiten Säule, so sehen es die Eckpunkte vor, sollen
regionale Modellvorhaben geschaffen werden, in einem auf fünf Jahre angelegten
Versuch wissenschaftlich eng begleitet, wenn auch noch wenig konkret. Hier
dürfen Unternehmen Cannabis in einem staatlich kontrollierten Rahmen anbauen und
verkaufen. Untersucht werden soll hier auch, wie sich legaler Cannabis-Verkauf
auf den Schwarzmarkt auswirkt. Cem Özdemir ist sich sicher. Die kriminellen
Dealer, die werden sich nicht freuen über den heutigen Tag. Der Schwarzmarkt
wird sich, wenn man so will, schwarz ärgern. Das ist auch gut so. Wir setzen
hier um, was wir in der Koalitionsvereinbarung uns vorgenommen haben. Einerseits
eine liberale und andererseits eine gesundheitsorientierte Cannabis-Politik und
arbeiten das ab. Wer sich nicht freut, einige Bundesländer, allen voran Bayern.
Gesundheitsminister Holetschek rief die Ampel dazu auf, ihr Zitat, ideologisches
Legalisierungsprojekt zu stoppen. Grünenminister Özdemir kontert. Ich bin mir
sicher, der eine oder andere Wahlkämpfende, der sonst überall immer Verbote
wittert, Sie ahnen, wen ich da meinen könnte, wird gerade hier nach Verboten
rufen. Da wird man auch sehen, wie doppelbödig diese Politik ist. Die
Ampelkoalition will den Gesetzentwurf noch im April ins Kabinett einbringen. Ob
der Bundesrat zustimmen muss, ist noch nicht klar. Wer gerne mal kifft, ist von
den neuen Legalisierungsplänen vielleicht ein bisschen enttäuscht. Denn einfach
in einer offiziellen Verkaufsstelle Gras kaufen zu können, das wird es erst mal
in Deutschland nicht geben. Stattdessen muss man einem Cannabis-Verein beitreten
oder halt selbst zu Hause Cannabis anbauen. So zumindest sehen die Vorstellungen
aus von Bundesgesundheitsminister Lauterbach. Mein Fernsehkollege Helge Fußt hat
in den ARD-Tagesthemen mit ihm über diese Pläne gesprochen und zum Start gab es
erst mal einen kleinen Vorwurf an Karl Lauterbach, dass der Einkauf von Cannabis
auf dem Schwarzmarkt unter diesen Voraussetzungen fast leichter ist. Zunächst,
wir hoffen, dass es eher ältere Menschen sind, die das sich hier geben. Und ich
glaube, dass das ein guter Kompromiss ist. Denn die Mitgliedschaft in einem
solchen Verein, wo man dann also quasi den Anbau mit den Vereinsmitgliedern
gemeinsam organisiert, wo man sich nur selbst versorgt, wo es nicht um Geld
geht, wo aber trotzdem sicher ist, dass das Produkt sauber ist, nicht
verunreinigt ist, das bringt viele Vorteile. Und ich glaube, dass das
tatsächlich funktionieren wird. Das zeigen auch die Länder, wo so etwas in
ähnlichen Ansätzen schon läuft. Ob jung oder alt, eine Grundfrage bleibt ja,
weshalb man wechseln sollte vom Schwarzmarkt in einen staatlichen Cannabis-Club.
Ein weiteres Argument ist dabei der Preis. Wie wollen Sie sicherstellen, dass
Ihr Angebot günstiger ist als das auf der Straße? Es wird ja für selbst Kosten
produziert. Und ich glaube, wenn das jetzt hier richtig anrollt, dass dann der
Schwarzmarkt auch sehr stark zurückgehen wird, wenn er nicht sogar einbrechen
wird oder kollabieren wird. Weil Sie müssen überlegen, der Schwarzmarkt lebt ja
davon, dass er unsaubere Produkte zum Teil zu sehr hohen Preisen verunreinigt an
die Kunden bringt und damit versucht, die Menschen auch abhängiger zu machen,
als sie sonst wären, auch auf andere Drogen umzustellen. All dies lohnt sich ja
nicht mehr, wenn es hier einen zum Selbstkostenpreis quasi wie in einer
Genossenschaft angebotenes Produkt gibt, wo der Mensch sich darauf verlassen
kann, es sind keine Verunreinigungen und es ist nicht teurer als der
Selbstkostenpreis. Wird man in der Praxis dann letztlich sehen, der
Berufsverband der Kinder- und Jugendärzte warnt davor, Cannabis an unter
25-Jährige abzugeben. Der Konsum könne dauerhafte Hirnschäden zur Folge haben.
Wieso folgen Sie deren Rat nicht? Zunächst, der Rat ist richtig, aber das ist ja
nicht die Situation, in der wir derzeit sind. Wir fragen die Dealer, die
Schwarzmarkthändler, die Drogenkriminellen, die fragen ja noch nicht mal danach,
ob jemand 16, 17 oder was auch immer ist, sondern die geben ab, wo sie können,
mit steigender Menge. Wir haben ja ein wachsendes Problem, nicht nur die
Kriminalität, sondern auch die steigenden Zahlen bei den Jugendlichen und oft
ist der Stoff dann auch noch verunreinigt. Das wird es ja bei uns überhaupt
nicht mehr geben. Unter 18 ist gar keine Abgabe möglich. Das wird streng
bestraft und wir prüfen auch, ob wir in der Altersgruppe der unter 21-Jährigen
mit geringeren Konzentrationen arbeiten. Somit, also die Kinder- und Jugendärzte
und wir, wir verfolgen das gleiche Ziel. Der einzige Unterschied ist der, ich
sehe, dass die bisherige Strategie nicht gewirkt hat, sondern dass die Lage
immer schlimmer wird und da wollen wir etwas dagegen setzen. Das gehört zu dem
Paket, was Sie hier anbieten und in Ihrem Modell, das fast schon klischeehaft
deutsch Abstände zu Kindergärten und Verkaufszeiten regelt, stößt man aber dann
doch noch auf ein riesiges Schlupfloch. Den Anbau in den eigenen vier Wänden,
der solle mit Dokumentationspflichten kontrolliert werden. Das kann doch
ernsthaft nicht funktionieren, oder? Na ja, was haben wir denn jetzt? Jetzt gibt
es diesen Anbau auch und es wird überhaupt nicht kontrolliert oder nur sehr
wenig. Wir bieten hier anzunächst einmal, dass der Eigenanbau legal ist, dass
man auch dann eine qualitätsgesicherte, also aus diesen Genossenschaften
kommende Ware bekommt und im Gegenzug wollen wir den Kinder- und Jugendschutz.
Das sind Schritte nach vorne. Es wird immer Missbrauch geben, es wird immer
Zuwiderhandlungen geben, aber sind wir ehrlich zueinander, das was wir jetzt
machen, ist belegterweise nicht erfolgreich, die Konsumzahlen steigen, toxische
Konzentrationen in den Produkten sind nicht nur häufig, sondern von den Händlern
oft gewollt. Wir haben mit der jetzigen, alleinigen Verbotspolitik, haben wir
keine Erfolge. Herr Lauterbach, Ihr Modell sieht noch eine zweite Säule vor.
Wann kommt die, wann wird es den ersten kommerziellen Cannabis-Laden geben? Wir
werden ein Modellprojekt auflegen in Modellregionen. Der Entwurf dafür wird nach
der Sommerpause kommen. Das geht jetzt alles sehr schnell. Die Eckpunkte, die
wir heute vorgelegt haben, die münden in ein Gesetz noch Ende April, Anfang Mai.
Nach der Sommerpause kommen diese regionalen Modellprojekte. Da wollen wir dann
prüfen, wie wir also klarkommen können, damit der Staat quasi die Produktion
auch das in Verkauf bringen kann, bis es noch besser kontrollieren kann. Das
wird aber dann ungefähr fünf Jahre dauern, bis das ausgewertet ist. Das hätte
dann aber auch Bedeutung für ganz Europa, weil diese Auswertungen darauf warten
viele. Wichtig ist, dass wir so schnell wie möglich etwas machen, was
tatsächlich die Sicherheit also in den Griff bekommt und was den Konsum gerade
bei Kindern und Jugendlichen einhegt und das Ganze sicherer macht. Kritik hat
man da schon aus einzelnen Ländern gehört. Für Sie ist aber sicherlich wichtig.
Wie stellen Sie dabei sicher, dass es nicht zu Cannabistourismus kommt wie in
den Niederlanden? Zunächst, das Modell in den Niederlanden war für uns
abschreckend. Dort wird ja konsumiert in sogenannten Cannabisräumen und das
wollen wir gar nicht. Wir wollen keine neue Gelegenheit zum gemeinsamen Kiffen
bringen. Außerdem wird in den Niederlanden Stoff meistens aus dem Ausland
eingekauft. Der Schwarzmarkt blüht, Kriminalität ist auch problematisch. Also
Niederlanden sind hier für uns kein Vorbild. Aber tatsächlich ist es so, dass
wir einen solchen Tourismus auch nicht befürchten müssen. Denn Sie können ja nur
in diesen Cannabis Clubs einkaufen, wenn Sie Mitglied sind und auch nicht viel.
Davon können Sie 25 Gramm am Tag kaufen pro Monat, also maximal 50 Gramm bei
jüngeren Leuten zwischen 18 und 21, nur 30 Gramm. Davon können Sie keinen Handel
betreiben. Das reicht so gerade für den eigenen Konsum. Somit rechne ich nicht
mit einem Cannabistourismus, weil dafür ist die Ware zum Glück nicht da. Sagt
Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach im ARD-Tagesthemen-Interview und so
weit bis hierhin unser Schwerpunkt zur Cannabis-Legalisierung in der ARD Info
Nacht. Die Zeit ist 3.15 Uhr. Der Sahel wird seit vielen Jahren durch
islamistischen Terrorismus heimgesucht. Mali und Burkina Faso werfen vor allem
Frankreich vor, auf der einen Seite gegen diese Terroristen zu kämpfen, auf der
anderen Seite die Dschihadisten zu finanzieren, indem es Lösegelder für
französische Geiseln zahle. Anders dagegen die USA oder Großbritannien, die ihre
in Geiselhaft genommenen Bürgerinnen und Bürger nicht frei kaufen. Zumindest
nicht offiziell. Auch die Bundesregierung könnte bald den Zorn der Länder aus
dem Sahel abbekommen. Jean-Marie Macron berichtet. Am 20. März hatte Emmanuel
Macron eine der rar gewordenen Gelegenheiten ergriffen, eine erfreuliche
Nachricht zu verkünden. Olivier Dubois ist frei, schrieb der französische
Präsident auf Twitter. Dubois, französischer Journalist, war vor fast zwei
Jahren in Gao im Norden Malis von der Terrorgruppe Jamaat Nusrat al Islam wal
Muslimin gefangen genommen worden. Diese steht al-Qaeda nahe. Nach Verhandlungen
zwischen Paris und der Gruppe und Vermittlung von Niger kam es zur Befreiung
Dubois. Doch was in Paris für Jubel sorgt, ruft auf den Straßen der malischen
Hauptstadt Bamako Unverständnis hervor. Denn für Dubois soll Lösegeld geflossen
sein. Das Lösegelder den Terrorismus finanzieren, liegt doch auf der Hand. Wir
verstehen es einfach nicht. Immer werden Franzosen als Geiseln genommen und
Frankreich zahlt jedes Mal Lösegeld. Woran liegt das? Die Erzählung im Sahel
geht so. Weil Franzosen und andere Europäer Lösegeld zahlen, finanzieren sie so
den jihadistischen Terror. Etienne Dignard von der Pariser Hochschule Sciences
Po hat sich auf das Thema Lösegelder spezialisiert. Und die Malin und die
Burkina Beine kommen regelmäßig zur Forderung, um die Franzosen zu beantworten,
dass sie das Terrorismus unterstützen. Mali und Burkina Faso beschuldigen
Frankreich häufig, den Terror im Sahel zu unterstützen. Zuletzt verdächtigte ein
malischer Minister Frankreich, es würde den malischen Luftraum überwachen, um
Terroristen Informationen und Waffen zuzuliefern. Man muss das also alles mit
Vorsicht genießen. Diese Rhetorik zielt darauf ab, die heimischen Bevölkerungen
gegen Frankreich aufzubringen. Das Ziel ist, die Situation nicht zu beantworten,
sondern die Bevölkerung gegen die Franzosen zu erhöhen. Dazu sei es
unzutreffend, dass nur Franzosen oder andere Europäer im Sahel gefangen genommen
würden. Selbst bei der Befreiung des Journalisten Olivier Dubois im März wurde
auch der Amerikaner Jeffrey Woodkey mit freigelassen. Man wird nicht automatisch
befreit, nur weil man eine französische oder deutsche Geisel ist. Genauso wenig
wird man mit Sicherheit ermordet, weil man die amerikanische oder britische
Staatsbürgerschaft besitzt. Das war Nicolas Hénin. Der 48-jährige war
Journalist, berichtete im Nahen Osten, in Afrika und im Irakkrieg. 2013 befand
er sich in Syrien und wurde von der Terror-Milit islamischer Staat in Raqqa
gefangen genommen. Etwa ein Jahr lang war er eine Geisel des IS. Hénin wurde
später mit anderen europäischen Geiseln freigelassen, ein Russe sowie die
britischen und amerikanischen Geiseln hingerichtet. Er findet, die Kritik an
Zahlungen von Lösegeldern sei vollkommen überbewertet und ein Ablenkungsmanöver
der Militärhunters in Mali und Burkina Faso. Mittlerweile hat sich die Zahl der
Geiseln stark verringert. Es gibt kaum mehr Geiseln, weder im Sahel noch
anderswo. Dafür aber haben die jihadistischen Gruppen ihre Einflusszonen
ausgebaut und beuten die von ihnen besetzten Gebiete aus, indem sie etwa
Absperrungen errichten, Steuern erheben und Straßen für Lkw und Besucher
abschneiden. Nachdem sich Frankreich nun aus Mali und Burkina Faso zurückgezogen
hat, rückten seiner Meinung nach nun andere Länder in den Mittelpunkt ihrer
Aufmerksamkeit. So zum Beispiel auch Deutschland. Im Dezember wurde etwa nach
über vier Jahren Gefangenschaft in Mali ein Entwicklungshelfer befreit. Ob dabei
Lösegeld geflossen ist, wollten die deutschen Sicherheitsbehörden nicht sagen.
Der Stichtag Heute vor 60 Jahren wurde der russische Schachspieler und
Oppositionspolitiker Garry Kasparov geboren. Reinhard Bartusch mit einem
Porträt. Ein bisschen abergläubisch ist der Schacht-Champion von 1984 an 255
Monate auf Platz 1 der Weltrangliste. Ich bin am 13. April geboren und es war
klar für mich zu glauben, dass ich der 13. Weltmeister würde. Kasparov war der
12. Das Spiel war nicht 1984 vorbei, sondern erst 1985. 8 plus 5 ergibt 13.
1985, das Jahr, in dem Garry Kasparov Schachweltmeister wird im Wettkampf gegen
Anatoly Karpov. Karpov 34, sowjetisch systemtreu gegen Kasparov 22, unangepasst
bis aufmüpfig. 2005 zieht sich Kasparov aus dem Profischach zurück und widmet
sich den politischen Verhältnissen in Russland, das er trotz seiner armenisch-
jüdischen Herkunft Heimat nennt. November 2007. Ein Oppositionsbündnis, das
andere Russland will bei den Duma-Wahlen mit Kasparov gegen die Putin-treuen
Parteien antreten, wird aber von der Wahl ausgeschlossen. Bei Protesten dagegen
wird Kasparov festgenommen und muss für fünf Tage in Haft. Sein Fazit. Alle
Gesetzesvorstöße dieses Marionettenparlaments zielen auf eine Einschränkung von
Rechten und Freiheit, die in der Verfassung festgeschrieben sind. Die Regierung
verstößt ständig gegen diese Rechte. 2013 spricht Kasparov vom russischen
Faschismus unter Putin. Im gleichen Jahr entschließt er sich Russland fern zu
bleiben aus der Befürchtung, dort dauerhaft festgehalten zu werden. Garry
Kasparov, einer der besten Schachspieler aller Zeiten und Aktivist gegen die
russische Politik unter Vladimir Putin, wird heute 60. Der Stichtag von Reinhard
Bartusch. Wer eine Corona-Impfung nicht vertragen hat, muss mit teils heftigen
gesundheitlichen Folgen leben. Bald starten die ersten Prozesse gegen die
Corona-Impfstoffhersteller. Egal wie die ausgehen, die Betroffenen müssen mit
ihren gesundheitlichen Einschränkungen leben. Sie verlassen sich auch auf die
Hilfe vom Bund. Diese Hilfe hatte Gesundheitsminister Lauterbach Menschen mit
Langzeitschäden nach einer Corona-Infektion bzw. Corona-Impfung auch zugesagt.
Peter Hild hat mit einer Betroffenen gesprochen. Die Corona-Impfung habe ihr
Leben zerstört, sagt Katrin König aus Unna, 44 Jahre alt. Kurz nach ihrer
zweiten Impfung mit dem Biontech-Impfstoff vor knapp zwei Jahren hätten die
Probleme angefangen, erzählt sie. Heute könne sie keine normale Nahrung mehr
aufnehmen, leider unter einer Vielzahl von Krankheiten. Ja, das sind viele
Diagnosen, wie da vorne drin steht. Das ist einmal Endothrilitis, Vaskulitis,
Mitrochondiopathie, Dysfunktion meines Immunsystems. Wenn ich jetzt eine
Erkältung kriege, dann greift mein Körper mich nochmal an. Er hält mich nicht.
Ich habe Nasenbluten, Bluthunge, ich bin permanent krank. Ich kann aber auch
spontan einen Organversagen bekommen. Dutzende Bescheinigungen, Untersuchungen,
Laborbefunde und Rechnungen hat sie gesammelt. Mehr als 60.000 Euro haben sie
bereits für Medikamente ausgeben müssen, finanziert über Spenden oder Freunde,
da sie weder finanzielle Hilfe etwa von den Krankenkassen und lange auch keine
medizinische Hilfe bekommen habe. So ähnlich wie Katrin König berichten, es auch
andere Impfgeschädigte, die jetzt vor Gericht ziehen, weil sie sich von Politik
und Ärzten allein gelassen fühlen. Königsanwalt Tobias Ulbricht, der inzwischen
hunderte Betroffene wegen möglicher Impfschäden vertritt, sieht jetzt vor allem
die Hersteller in der Pflicht, selbst wenn die Wahrscheinlichkeit gering ist,
dass die Impfung die Schäden verursacht hat. Und wenn die geringe
Wahrscheinlichkeit zwischen Impfung und Schaden von Mandanten dargelegt ist,
dann ist der Impfhersteller dran. Er muss darlegen und beweisen, dass sein
Vaccin keinen Beitrag zum Schaden geleistet haben kann. Genau das wird ein
Knackpunkt in den bevorstehenden Gerichtsverfahren werden, lässt sich ein
gesundheitlicher Schaden klar auf die Corona-Impfung zurückführen. Die großen
Hersteller wie Biontech führen an, dass bisher in keinem geprüften Fall ein
Zusammenhang nachgewiesen werden konnte und oft aussagekräftige Unterlagen von
mutmaßlich Geschädigten fehlten. Am Ende dürften wohl Sachverständige und ihre
Gutachten über den Ausgang der Klagen entscheiden. Selbst unter renommierten
Medizinern wie in der Berliner Charité gibt es unterschiedliche Ansichten über
mögliche Zusammenhänge. Die Klägeranwälte sagen jedoch selbst, dass die Zahl der
Geschädigten im Vergleich zu den verabreichten Impfungen sehr gering ist. Das
zeigen auch aktuelle Zahlen der Landschaftsverbände Rheinland und Westfalen
Lippe, bei denen Betroffene in NRW Anträge auf Entschädigungszahlungen stellen
können. Schriftlich heißt es Bei beiden Landschaftsverbänden sind bis zum 3.
April 2023 insgesamt 1103 Anträge wegen vermuteter Impfschäden nach
Covid-19-Impfung eingegangen. Das entspricht 0,0025 Prozent. Das Risiko an
Covid-19 schwer zu erkranken oder gar zu versterben, ist höher als die
Wahrscheinlichkeit einen Impfschaden zu erleiden. Gut 1000 Anträge bei fast 44
Millionen Impfungen. Nur ein Bruchteil davon wurde bisher anerkannt, die meisten
werden noch bearbeitet. Denn hinter jedem Antrag steckt eine aufwändige
monatelange Einzelfallprüfung. Denn maßgeblich für eine Anerkennung ist ein
dauerhafter gesundheitlicher Schaden von mindestens 6 Monaten. Und es braucht
einen klaren Nachweis, dass die Schäden durch die Impfung hervorgerufen wurden.
Nachweise, die Juristen wie Mediziner bisher oft unterschiedlich interpretieren.
Anfang Mai sollen vor dem Landgericht Düsseldorf die ersten Verfahren gegen
Biontech beginnen. Eine schnelle Klärung dürfte es wohl nicht geben. Mit Mats
Nicholsen. Bayern München hat nach dem 0-3 bei Manchester City nur noch sehr
geringe Chancen ins Halbfinale der Fußball-Champions-League einzuziehen. Zwei
andere große europäische Clubs haben da eine deutlich bessere Ausgangslage. Real
Madrid und der italienische Club AC Mailand freuen sich über Heimsiege in ihren
Hinspielen. Florian Neuhaus berichtet. Real Madrid hat einen großen Schritt
Richtung Champions League Halbfinale gemacht. Die Madrilenen gewannen das
Viertelfinal-Hinspiel gegen den FC Chelsea souverän mit 2 zu 0. Die Tore
erzielten Karim Benzema und Marco Asensio. Toni Kroos stand bei Real in der
Startformation. Sein Teamkollege Antonio Rüdiger wurde genauso eingewechselt wie
auf der anderen Seite Kai Havertz. Und es könnte gut sein, dass im Halbfinale
dann die Frage lautet, Mailand oder Madrid? Nach Inter Mailand hat auch der
Stadtrivale sein Hinspiel gewonnen. Milan setzte sich im italienischen Duell
gegen Neapel mit 1 zu 0 durch. Die Viertelfinal-Rückspiele finden am kommenden
Dienstag und Mittwoch statt. Während man sich in Ingolstadt schon auf die
Finalspiele um die deutsche Eishockey-Meisterschaft vorbereitete, kämpften zwei
Konkurrenten noch um den anderen Platz im Finale. Red Bull München und Wolfsburg
brauchten die volle Länge, also alle sieben Spiele in der Halbfinalserie, um
einen Sieger auszumachen. Der heißt München. Der Top-Favorit gewann das
entscheidende Spiel deutlich mit 7 zu 2. Und jetzt kommt es zum ersten
bayerischen Finale der DEL-Geschichte. Ingolstadt gegen München, das Team von
Trainer Don Jackson. Wir freuen uns aufs Finale. Ingolstadt ist ein toller
Gegner. In der letzten Serie gegen uns waren sie der Sieger, da haben wir noch
was gut zu machen. Vor zwei Jahren besiegten die Ingolstädter München in den
DEL-Playoffs, das war allerdings eine verkürzte Serie in der Corona-Saison. In
dieser Spielzeit haben sich beide Teams in der Hauptrunde viermal getroffen,
alle Duelle gewann München. Schon Freitagabend geht's los mit dem Finale.
Ingolstadt und München spielen so lange gegeneinander, bis ein Team viermal
gewonnen hat. Am Ende trennten die beiden Teams 42 Tore. Die deutsche Handball-
Nationalmannschaft der Frauen hat sich ganz locker für die WM qualifiziert.
Schon im Hinspiel gab es einen deutlichen Sieg gegen Griechenland. Und auch im
Rückspiel in Griechenland siegten die DHB Frauen hoch, 36 zu 20. Die Quali war
also kein Problem. Unseren Handball-Experten Thorsten vom Wege haben wir
gefragt, welche Rolle das deutsche Team beim Turnier Ende November spielen
könnte. Bis zu WM sind's noch ein paar Monate, aber spätestens dann wird die
Gegnerschaft natürlich eine ganz andere Qualität haben. Trotzdem, Deutschlands
Damen sind meiner Meinung nach gar nicht so weit weg von der Weltspitze. Sie
sind in Frankreich und wenn sie denn dabei sein dürften, die Russinnen mal
ausgenommen. Ein möglicher Erfolg wird, wie zuletzt leider zu oft, auch bei
dieser WM, denke ich, wieder mal davon abhängen, was sich beim Team zwischen den
Ohren abspielt bei jeder einzelnen Spielerin und wie man dann mit dem großen
Druck umgehen kann. Genau das ist seit Jahren das Manko, das die Mannschaft mit
sich herumschleppt. Aber eins ist auch klar. Vor 30 Jahren wurde Deutschland zum
letzten Mal Handball-Weltmeister in Norwegen. Finalsieg gegen Dänemark nach
Verlängerung. Dass man ausgerechnet bei den Titelkämpfen in Skandinavien wieder
nach einem Titel greift, das hatte ich für nahezu ausgeschlossen. Nur Richtung
Halbfinale, da sollte die Mannschaft schon schielen dürfen. Die Handball-WM
beginnt dann Ende November in Norwegen, Schweden und Dänemark. Der deutsche
Volleyballmeister wird gesucht bei den Männern. Es könnte ein Finale zwischen
dem Rekordmeister Friedrichs Hafen und dem Dauermeister der vergangenen Jahre
Berlin geben. Ganz so weit ist es aber noch nicht. Aber die beiden Teams sind
mit Siegen in die Halbfinals gestartet. Friedrichs Hafen gewann in Lüneburg.
Berlin gegen Dürren. Wer zuerst dreimal gewinnt, zieht ins Finale ein. Alles zum
Nachlesen gibt's auch auf Sportschau.de Und zum Weiterhören in der guten Stunde
wieder. Das war der Sport mit Mats Nicholsen. Gleich nach den Nachrichten geht's
noch mal um die Cannabis-Legalisierung. Beziehungsweise wollen wir mal ganz in
Ruhe schauen, wie das eigentlich in anderen Ländern aussieht. Länder, die weiter
sind als Deutschland. Mit der Legalisierung Cannabis. Unser Schwerpunkt nach den
Nachrichten gleich in Ihrer ARD Infonacht. Um 3.30 Uhr mit Juliet Groß.
Bundesgesundheitsminister Lauterbach hat die Pläne zur Cannabis-Legalisierung in
den ARD-Tagesthemen verteidigt. Derzeit werde der Anbau überhaupt nicht
kontrolliert, so der SPD-Politiker. Das werde sich ändern. Kinder- und
Jugendärzte, die davor warnen, Cannabis an unter 25-Jährige zu geben, gab
Lauterbach prinzipiell recht. Die Kinder- und Jugendärzte und wir, wir verfolgen
das gleiche Ziel. Der einzige Unterschied ist der. Ich sehe, dass die bisherige
Strategie nicht gewirkt hat, sondern dass die Lage immer schlimmer wird. Und da
wollen wir etwas dagegen setzen. Das, was wir jetzt machen, ist belegterweise
nicht erfolgreich. Wir haben mit der jetzigen, alleinigen Verbotspolitik, haben
wir keine Erfolge. Bundesgesundheitsminister Lauterbach. Bundesaußenministerin
Baerbock reist zu einem Antrittsbesuch nach China. Sie will ausloten, wie die
weitere Zusammenarbeit aussehen könnte. Es gehe auch darum, die Gefahren einer
einseitigen Abhängigkeit abzubauen, sagte die Ministerin vor ihrem Abflug.
Zugleich stellte Baerbock klar, dass die Bundesregierung kein Interesse an einer
vollständigen wirtschaftlichen Entkoppelung von China hat. Das wäre in einer
globalisierten Welt ohnehin schwer möglich, sagte sie. US-Präsident Biden wird
heute zu politischen Gesprächen in der irischen Hauptstadt Dublin erwartet.
Geplant sind dort unter anderem Treffen mit dem irischen Präsidenten Higgins und
Premierminister Varethgarh. Aus der Nachrichtenredaktion Peter Behrendt.
Außerdem ist eine Rede Bidens vor dem irischen Parlament vorgesehen. Gestern
hatte Biden die nordirische Hauptstadt Belfast besucht. Dort erinnerte er an den
Abschluss des Karfreitagsabkommens von 1998. Es beendete damals den blutigen
Konflikt in Nordirland. Überwiegend katholische Befürworter der Vereinigung
beider Teile Irlands und protestantische Anhänger der Union Nordirlands mit
Großbritannien hatten sich jahrzehntelang bekämpft. Biden appellierte an die
Menschen, den Frieden zu wahren und das Wirtschaftspotenzial der Provinz
auszuschöpfen. Nordkorea hat erneut eine atomwaffenfähige balistische Rakete
abgefeuert. Nach Angaben des südkoreanischen Militärs sei das Geschoss in
Richtung des japanischen Meeres geflogen. Nordkorea sind wegen UN-Beschlüssen
Raketentests eigentlich verboten. Allerdings hat das Land dagegen in diesem Jahr
schon mehrfach verstoßen. Die Spannungen auf der koreanischen Halbinsel haben
sich zuletzt drastisch verschärft. Die nordkoreanische Führung unter Machthaber
Kim Jong-un droht immer wieder mit einer militärischen Eskalation in der Region.
Das Wetter in Deutschland. Nachts ostwärts abziehender Regen, dahinter größere
Auflockerungen. Später verbreitet Trocken, Tiefstwerte plus 5 bis minus 1 Grad,
auf dem Brocken-Sturmböen. Am Tage teilt Sonnenschein und Trocken ab Nachmittag
von Westen her Schauer, ordentlich Gewitter 10 bis 13 Grad. Die weiteren
Aussichten am Freitag im Westen, Teilzeiter am Osten regen 7 bis 16 Grad, am
Samstag regen, örtlich freundlicher und länger trocken 8 bis 16 Grad. Das waren
die Nachrichten. Der Verkehrsservice in der ARD Infonacht. Die Autobahn 20 Bad
Segeberg Richtung Lübeck ist zwischen Geschendorf und Mönchhagen wegen
Bergungsarbeiten zurzeit gesperrt. Die A37 Burgdorf Richtung Hannover Messe ist
zwischen dem Kreuz Kirchhorst und Kreuz Buchholz wegen einer Nachtbaustelle bis
5 Uhr früh gesperrt, solange gibt es da eine Umleitung für Sie. Die A66
Frankfurt-Vulda ist zwischen Neuhof Süd und Neuhof Nord in beiden Richtungen bis
5 Uhr gesperrt, da wird der Tunnel gewartet. Und die A448 Südumfahrung Bochum
ist zwischen Bochum-Weitmar und Bochum-Eppendorf in beiden Richtungen auch bis 5
Uhr gesperrt wegen einer Baustelle. Am Mikrofon ist Carsten Thiele und unser
Schwerpunkt jetzt die neuen Pläne zur Cannabis-Legalisierung. Die
Bundesregierung hat ja dazu gestern die Eckpunkte vorgestellt. Ein Verkauf in
offiziellen Shops ist erst mal vom Tisch, aber legales Kiffen soll noch in
diesem Jahr möglich sein. Außerdem ist geplant, dass Vereine oder Cannabis-Clubs
an ihre Mitglieder Gras abgeben dürfen. Wie sieht es aus in anderen Ländern?
Länder, die weiter sind als Deutschland mit der Cannabis-Legalisierung. Darum
geht es jetzt in der neuen Podcastfolge Ideen import mit Jessica Brautsch. So
eine Legalisierung von der Droge ist eine ganz schön komplexe Sache, auch wenn
es eine Weiche wie Cannabis ist. Wenn die Umsetzung der Cannabis-Legalisierung
nämlich mehr so halbherzig und lückenhaft ist, dann kann das ziemlich heftige
Folgen haben. Das zeigt sich ausgerechnet in den Niederlanden, dem
traditionellen Kifferparadies Europas. Dort hat der entspannte Umgang mit
Cannabis dem Land ein Riesenkriminalitätsproblem beschert. Von Drogenmafia ist
da die Rede, sogar von Drogenkriegen zwischen verschiedenen Bandenbossen. Da
werden Politiker bedroht und Journalisten auf offener Straße erschossen und ja,
es ist wirklich keine Übertreibung zu sagen, dass das mit dem niederländischen
Cannabis-Umgang zusammenhängt. Wie das so eskalieren konnte, das kann mir Jakob
Meyer erzählen, unser Korrespondent für die Niederlande. Hallo Jakob. Hallo
Jessica. Die Niederlande waren ja mal das Vorzeigeland, wenn es um das Thema
Cannabis-Legalisierung und zumindest einen ungezwungenen Umgang mit Cannabis in
der Öffentlichkeit ging. Doch mittlerweile da terrorisieren kriminelle Banden
das Land und kämpfen um den Löwenanteil auf dem Schwarzmarkt, sag ich mal. Was
ist denn da schiefgegangen? Die Niederlande waren deshalb das Vorzeigeland, weil
es da so schön entspannt zu ging. Also in den 70er Jahren wurden weiche Drogen,
sogenannte weiche Drogen legalisiert. Das geschah vor dem Hintergrund der
Hippie-Bewegung. Das Ziel war, dass man diese sogenannten weichen Drogen für den
Eigengebrauch straffrei gestellt hat. Also dass man gesagt hat, wenn man bis zu
fünf Gramm Cannabis besitzt, dann wird die Polizei das nicht mehr verfolgen. Und
das hat sich verselbstständigt. Die niederländische Politik hat damals einen
großen Fehler gemacht. Sie hat gesagt, der Besitz, der Eigengebrauch von
Cannabis, der ist straffrei. Auch der Verkauf mit Lizenz ist straffrei, aber der
Einkauf, der wurde nicht legalisiert. Also diese Coffee-Shops, da gibt es allein
in Amsterdam 170, die können, wenn du da reingehst, die können dir einen Joint
verkaufen, da wird nichts passieren. Aber der Einkauf dieses Marihuanas, dieses
Cannabis, der ist nicht legal. Also die müssen das quasi unter dem Ladentisch
einkaufen. Es gibt auch keinen staatlich kontrollierten Anbau. Die Coffee-Shops
dürfen auch nicht selbst anbauen. Und in diese Lücke sind die Drogenbanden
gestoßen. Also die haben ein Vertriebssystem aufgebaut über die Jahrzehnte. Da
haben sie zuerst eben das Cannabis beschafft. Und dann sind sie irgendwann
draufgekommen, dass man mit Kokain viel, viel mehr Geld verdienen kann. Das sind
märchenhafte Profite. Ja, und mit dem Kokain kam dann die Gewalt. Noch mal
zurück zum Cannabis, der offene Verkauf am Tresen von so einer Tüte, das war
absolut okay. Aber größere Menge an Kaufen oder das Lagern, das wurde von der
Polizei verfolgt. Also das ist ja irgendwie auch kein Wunder, dass da eine
richtig fette Lücke für kriminelle Machenschaften ist. Wieso wurde das denn
nicht zu Ende gedacht? Das ist ja nun nicht so überraschend, oder? Das liegt zum
einen an der grundsätzlich liberalen Kultur in den Niederlanden, zumindest
gegenüber Weichendrogen. Ich habe mit einem niederländischen Experten geredet,
das fand ich auch ganz interessant. Der sagt, wir Niederländer sind eben
Händler. Und Drogen sind ja auch eine interessante Form von Handel. Und
zumindest was die Herstellung angeht, da kann man auch viel Geld mit verdienen.
Der sagt, der Experte, das passt auch ein bisschen zu unserem Charakter und zu
unserer Geschichte. Und dann muss man auch sagen, dass die Niederlande einfach
die niederländische Politik mit einer Lebenslüge gelebt hat. Sie haben lange
gesagt, wir sind ja nur Transitland. Also bei uns kommen die Drogen nur rein und
dann gehen sie ja in den Rest Europas weiter. Das ist längst nicht mehr so. Also
die Fachleute, die sagen auch, es gibt in den Niederlanden große Ecstasy-Labore,
vor allem im Süden des Landes. Es gibt Schätzungen, wonach da jährlich eine
Milliarde Pillen hergestellt werden. Allein in den Niederlanden Umsatz 19
Milliarden Euro geschätzt. Also eine riesige Summe, die da entsteht. Und
dementsprechend sind die Banden eben auch darauf bedacht, das zu verteidigen.
Also man hätte es konsequent machen müssen, auch den Einkauf legalisieren müssen
am Anfang. Und dann ist das völlig aus dem Ruder gelaufen. Ja, ich finde das ja
auch so bemerkenswert, weil in Deutschland ist ein Argument immer, dass die
Legalisierung von Cannabis ja die Polizei und Justiz entlasten würde,
beziehungsweise die könnten sich dann um andere Sachen kümmern. Das hat ja in
den Niederlanden so gar nicht geklappt einfach. Die Polizei und Justiz haben das
lange lasch laufen lassen. Nach niederländischem Recht müssen Polizei- und
Staatsanwaltschaften nämlich gar nicht jeder Straftat nachgehen. Also die können
sich das aussuchen, haben sie auch. Die haben das laufen lassen. Und dann haben
sich diese Strukturen, diese kriminellen Strukturen einfach aufgebaut und
ausgeweitet. Und jetzt ist es total schwierig, da wieder reinzugrätschen und das
wieder rückgängig zu machen. Wie gesagt, es geht hier um ein Geschäft, das
dutzende Milliarden Euro einbringt. Das sind eben Summen, da geht es um Summen,
die sind so groß wie der Haushalt von manchen Kleinstaaten. Also da gilt kein
Gesetz mehr, keine gesellschaftliche Regel. Da werden Anwälte getötet von
Kronzeugen. Im Juli 2021 wurde der Journalist Peter de Vries auf Offener Straße
ermordet. Und das ist quasi eine Kriegserklärung an den Staat. Also diese
Bandenmitglieder, die fühlen sich offenbar unangreifbar. Ja, und die sind aber
auch nicht mehr zu ignorieren. Welche Ansätze gibt es denn da, was dagegen zu
tun? Vielleicht wirklich die komplette Legalisierung von Cannabis? Oder was will
der Staat da tun? Eher umgekehrt. Also man versucht eher, von der lockeren Linie
wegzukommen. Also einige Städte haben gesagt, wir wollen Cannabis nicht mehr an
Ausländer verkaufen. Auch Amsterdam hat das gemacht. Die grüne Bürgermeisterin,
die ist damit nicht durchgekommen. Aber es gibt eben genügend niederländische
Städte, die haben einfach genug vom Kiffer-Tourismus. Die versuchen auch da
zumindest den Fuß reinzukriegen, damit der Staat wieder terra zurückgewinnt.
Andere verbieten das Anzünden eines Joints in der Öffentlichkeit. Da gibt es
eine Mehrzahl von Gemeinden, die ein vollständiges Verbot von Drogenkonsum im
öffentlichen Raum jetzt schon ausgesprochen haben. Ja, und die Polizei wird
ausgebaut. Also die, die bisher eben wenig verfolgt hat. Die Strafverfolgung
soll schärfer werden. Und die niederländische Regierung hat knapp 500 Millionen
Euro zusätzlich in den Haushalt gestellt für den Kampf gegen die
Drogenkriminalität. Gibt es denn irgendwas, was man auch Positives aus der
jetzigen Regelung der Niederlande lernen kann, was Deutschland vielleicht auch
übernehmen könnte? Also ein Teil, glaube ich, will Deutschland ja übernehmen.
Also das Ziel, dass man Konsumenten weicher Drogen vom Schwarzmarkt wegholt.
Dass die das nicht mehr quasi im Dunkeln kaufen müssen. Das zumindest hat in den
Niederlanden funktioniert. Das könnten vielleicht die Deutschen auch davon
lernen. Ansonsten sehe ich einfach nur die Möglichkeit, dass man aus den Fehlern
der Niederlande lernt. Das sagen auch niederländische Fachleute. Ich habe mit
einem Kriminologen gesprochen, Peter Topps, der da viel geforscht hat. Und der
mahnt in Richtung Berlin. Es bleibt auch ein illegaler Welt umheen. Um die
beperkt und klein zu halten, hat man immer die forste Inspannung für die Polizei
und andere Autoritäten. Ich denke, dass das ein ganz wichtiger Punkt ist. Also
es gibt immer ein illegales Umfeld, sagt der Kriminalwissenschaftler. Und das
müssen Polizei und Behörden möglichst klein halten. Das ist die wichtige
Lektion. Legalisierung, Regulierung von Cannabis ist keine einfache Sache. Die
braucht viel Aufmerksamkeit. Also das deutet eher darauf hin, dass man auf jeden
Fall, genauso wie bisher auch hinschauen muss, jetzt dann weniger vielleicht auf
die Konsumenten, die sich halt mal einen Joint anzünden. Aber eben, dass das
Umfeld nicht so groß wird und dass sich da nicht so kriminelle Strukturen
bilden, wie wir es in den Niederlanden eben sehen. Ja, eine komplexe Sache, so
eine Legalisierung einer Droge. Vielen Dank, Jakob. Puh, ganz schön was los bei
unseren niederländischen Nachbarn. Und dass es bei der Cannabis-Legalisierung zu
Problemen kommen kann, wenn da nicht in alle Richtungen gedacht und geregelt
wird, das zeigen auch andere Länder. Uruguay hat Cannabis 2013 legalisiert. Da
kann man für den Freizeitkonsum Cannabis in den Apotheken kaufen und für einen
Club, also so einer Art registrierten Verbandbeitritt, darf sogar selbst
anbauen. Auch hier war die Idee, den Drogenbanden die Geschäftsgrundlage zu
entziehen. Der Plan ging aber nur so halb auf. Unter anderem, weil die Nachfrage
so hoch ist und der Staat zu wenig Lizenzen an produzierende Unternehmen
verteilt. Tatsächlich sollen nur 20% aller Kiffer über diesen Weg versorgt
werden, heißt es beim staatlichen Cannabis-Regulierer. Die Narkos vor Ort sind
zwar im Cannabis-Geschäft ein bisschen geschwächt, aber halt auch noch nicht
fort. Doch immerhin, Schätzungen nach, landen jährlich um die 20 Mio. Dollar im
legalen Cannabis-Kreislauf und nicht im Schwarzmarkt und damit eben auch bei
Staat und Unternehmen. Das richtig fette, legale Geschäft ist das zwar noch
nicht, aber das gibt es in den USA, in den Legal States. Und wie der Umgang mit
Cannabis dort ist, das kann mir Katharina Wilhelm erzählen, die schon einige
Jahre in Kalifornien lebt. Legal States, also die US-Staaten, in denen Cannabis
schon legal ist und die US-Store sind, sieht denn die Legalisierung da immer
gleich aus oder gibt es da auch Unterschiede zwischen den Staaten? Es gibt
tatsächlich auch Unterschiede. Es gibt 21 Bundesstaaten, in denen Cannabis
tatsächlich komplett legal ist, also in denen man tatsächlich in Läden Cannabis
kaufen kann. Und dann gibt es noch ein paar andere Bundesstaaten, in denen
Cannabis z.B. entkriminalisiert ist. Und man hat eben so einen Flickenteppich,
weil Cannabis noch nicht in den kompletten USA legalisiert ist, was eben auch
so, sag ich mal, seine Tücken hat. Dass man ab 21 Jahren Cannabis kaufen kann,
wenn es legalisiert ist. Hier in Kalifornien ist das seit 2018 der Fall. Und
dann guckt man noch mal ein bisschen in die Feinheiten rein. Da geht es dann
eben darum, z.B. wie viel Cannabis kann man kaufen, wenn man einmal in so einen
Laden geht. Hier liegt z.B. die Grenze bei 28 Gramm Marihuana und 8 Gramm
Haschisch. Und man darf als Privatperson hier in Kalifornien auch Cannabis
anpflanzen. Bis zu 6 Pflanzen darf man dann quasi als Privatperson bei sich zu
Hause haben. Aber ist das denn auch wirklich so breit gesellschaftlich
akzeptiert? Also so wie das Feierabendbier oder das gute Glas Rotwein am Abend,
dass man da halt eine Tüte raucht? Ja, würde ich schon sagen. Und ich glaube,
das liegt auch daran, dass das hier gesellschaftlich schon viel länger ein Thema
ist. Seit den 90er-Jahren ist Cannabis irgendwie in der Gesellschaft drin.
Außerdem habe ich das Gefühl, dass man gerade in Kalifornien mit dieser
Hippikultur aus den 60er-, 70er-Jahren noch mal so ein ganz anderes Verhältnis
hat. Und bei mir so im Alltag, ich kenne total viele Leute, die Cannabis
konsumieren. Wobei man jetzt hier sagen muss, die rauchen ist nicht unbedingt
ein Joint, sondern die Kalifornier sind natürlich total gesundheitsbewusst. Und
Joint-Rauchen ist ja meistens mit Nikotin. Und das macht man hier natürlich um
Gottes Willen gar nicht. Rauchen ist ganz furchtbar. Ungesund, Wahnsinn. Ja,
sehr, sehr ungesund. Und was viele hier tatsächlich machen, ist, das in einer
Essensform zu sich zu nehmen. Also sogenannte Edibles, das sind oft Gummibärchen
z.B. Und überhaupt finde ich, ist Cannabis, wenn ich es überlege, total hier im
Alltag angekommen. Also wenn ich zur Arbeit fahre, der kurze Arbeitsweg, da sehe
ich total viele Plakate, die diese Dispensaries, also Cannabis-Läden bewerben.
Mit riesigen Plakaten, das muss man sich auch mal vorstellen. Und das ist ganz
sicher schon eher auch so zum Luxus-Wellness-Produkt ausgebaut worden aus meiner
Sicht. Also diese Cannabis-Läden, die haben auch nichts Schmuddeliges mehr. Die
sehen teilweise eher aus wie so Apple-Stores mit viel Glas und sehr hell. Und
überhaupt dieses ganze Thema wird auch hier von den Stars so mitgetragen. Also
z.B. Guiness Paltrow, die Schauspielerin, hat ja ihr eigenes Wellness-Label,
GOOP. Und die vertreibt darüber z.B. auch Cannabis-Produkte. Dann haben wir hier
auch diese, ich sag mal, die Oberkiffer der Nation, so wie Snoop Dogg zum
Beispiel. Den vielleicht auch viele kennen, den Rapper. Und was ich irgendwie
total interessant fand, gerade an Silvester gab es ein großes CNN, also der
Nachrichtensender hier, Silvester-Special. Da haben sie dann auch mit ihm
gesprochen. Und der Moderator hat sich ein Spiel überlegt und gesagt, okay,
Snoop Dogg, ich frag dich jetzt, wo bist du schon überall high gewesen? Also wo
hast du schon überall gekifft? Und das muss man sich vielleicht mal anhören. Man
muss noch mal für den Hinterkopf sehen. Ein seriöser Nachrichtensender fragt
Snoop Dogg, wo hast du überall gekifft? Also auch natürlich in den ganzen Late-
Night-Shows hab ich auch schon mal gekifft. Und man sieht vielleicht auch in der
Reaktion mit den Moderatoren, dass die das natürlich total witzig finden. Und
ich finde, das transportiert ganz gut, wie man hier Cannabis-Konsum sieht. Also
eher als witzig, lustig, ist auch nicht so schlimm. Ich frag mich, ob das auch
so gewesen wäre, wenn man hier Cannabis-Konsum sieht. Das glaube ich nämlich
nicht. Alkohol ist nämlich hier ein sehr viel größeres Problem. Und wir haben
natürlich hier noch unheimlich viele andere Probleme in den USA, gerade mit
Drogenkonsum. Aber Cannabis ist irgendwas, was man so ein bisschen
gesellschaftlich aus meiner Sicht zumindest ausklammert und ein bisschen auch
als harmlos abtut. Aber gerade so jemand wie Snoop Dogg, der hat ja gerade ein
Album für Kinder, also für kleine Kinder rausgebracht, wo Kinderlieder von ihm
und seiner Gruppe, die da jetzt auch mal aus der Schule kommen, dass sie da
performt werden. Good morning, pups, it's time to roll. Let's find a seat, high
five, come on. We got walks a lot, yap, yap, and wags all aboard the books.
Let's head to class. Wheels on the bus go round and round, round and round,
round and round, round and round. Wheels on the bus go round and round, round
and round. Das ist schon so jugendschutzmäßig ein bisschen spannend, finde ich.
Meine gute US-Ansen sind beim Alkohol ziemlich streng. Wie ist denn das jetzt
beim Gras? Naja, also wenn man erst mal auf die Gesetzeslage guckt, dann ist es
genauso streng wie beim Alkohol. Also 21 ist die Altersgrenze für Cannabis-
Konsum. Und ich habe aber tatsächlich mal bei jungen Erwachsenen nachgefragt,
wie die das sehen und habe zum Beispiel Steve getroffen. Der ist Anfang 20 und
er hat mir gesagt, naja, wenn man mal ganz ehrlich ist beim Thema Alkohol, auch
da, wenn man das haben möchte, dann hat man das als Jugendlicher auch bekommen,
egal wie alt man war. Und das kann man auch bekommen, wenn man unter Alter ist.
Auch wenn Pot ist illegal, fühle ich mich, dass Kinder, die es wollen, ihre
Hände auf den Boden bekommen. Was ich super spannend finde, ist, dass hier auch
sehr, sehr viel geforscht wird zum Thema Cannabis und dass alles eher sehr
positiv auch gesehen wird. Also es wird sogar teilweise Cannabis eingesetzt, um
Kinder oder Jugendliche zu unterstützen, wenn die Autismus haben oder wenn sie
eben schwere Krankheiten haben. Also da ist ja die USA sehr weit in der ganzen
Cannabis-Forschung. Wir müssen echt aufpassen beim Thema Cannabis und auch mit
der Altersgrenze. Denn zum Beispiel Andrew Huberman, das ist ein
Neurowissenschaftler von der Uni Stanford, der sagt, das menschliche Gehirn, das
ist erst im Alter von 25 Jahren komplett ausgebildet. Und viele Systeme, die zum
Beispiel für Stimmungsregulierung oder Planung in der Entwicklung sind, die
werden von Cannabis stark beeinflusst. Und er sagt, das ist ein Riesenproblem.
Es ist absolut klar, dass das Gehirn zumindest bis zum Alter von 25 Jahren
weitergearbeitet wird. Und dass ein großes Numer von Systemen, die zum
Stimmungsregulierung, also sogenannte Exekutivfunktion, die Möglichkeit haben,
sich die Gedanken zu organisieren, zu planen und zu verfolgen. Und es ist sehr
klar, dass Cannabis und THC in particular dramatisch diese Prozesse verbreiten.
Umso mehr wundert mich, dass man das auch Kindern gibt, stelle ich mir ein
bisschen schwierig vor. Natürlich ist das immer unter medizinischer Aufsicht.
Und die schauen dann eben, wie viel macht Sinn und was ist auch ein Benefit für
die Kinder. Also was hilft diesen Kindern? Und das geht natürlich in beide
Richtungen. Also sicherlich sagt man, beim Thema Autismus zum Beispiel, kann es
wohl offensichtlich helfen. Wenn es um die Hand oder eben wenn es ums Thema ADHS
geht. Aber das Problem ist, dass hier wohl Kinder auch vermehrt an Cannabis aus
Versehen dran kommen. Das fand ich eine super spannende Studie. Also die Anzahl
von Kleinkindern unter 5, die aus Versehen Cannabis zu sich genommen haben, die
ist total angestiegen, weil offensichtlich Cannabis legalisiert wird und vor
allem auch, weil Cannabis in unterschiedlichen Formen da gereicht wird, wie eben
diese Gummibärchen, die mit Cannabis gespickt sind. Im Jahr 2017 hatten sie etwa
200 Fälle. Also Leute, die angerufen haben, unter einer bestimmten Nummer und
gesagt haben, mein Kind hat was gegessen. Da war Cannabis drin. Und im Jahr 2021
waren das dann schon 3000 Fälle. Man sieht, wie stark das angestiegen ist. Und
das liegt wohl auch an der damit einhergehenden Legalisierung. Und natürlich
wollten diese Erwachsenen ihren Kindern keinen Cannabis geben. Aber wenn das
eben rumliegt, diese Verpackungen, die sehen halt total spannend aus, die sind
bunt, dann riecht das eben auch noch gut. Dann riecht das nach Erdbeeren, Mango
oder so weiter. Das kann ja auch anders passieren. Und das ist eben auch ein
Riesenproblem, wenn Erwachsene sich nicht darüber im Klaren sind, dass es ein
Rauschmittel ist, das genauso wie Alkohol natürlich in verschlossene Schränke
gehört und nicht in die Reichweite von Kindern. Also es klingt so, als wäre es
mit dem Jugendschutz, ich sag mal, noch nicht ganz so ausgereift. Irgendwie auch
noch nicht ganz bis in die letzte Konsequenz zu Ende gedacht, wenn es um
Cannabis in den USA geht. Aber naja, es gibt ja in Deutschland noch das Argument
für die Legalisierung von Cannabis, dass die Polizei und Justiz entlastet werden
könnten, weil ja der illegale Markt geschwächt wird und damit auch die ganzen
Dealer nicht mehr erfolgreich dealen könnten. Ist das denn in den USA so
aufgegangen? Ja, das war natürlich ja auch die große Hoffnung. Der Kampf gegen
Drogen ist ein Riesenthema in den USA. Aber ich muss das leider auch mit einem
Nein beantworten. Also die Schwarzmärkte gibt es noch. In Kalifornien sind die
wohl immer noch viel, viel größer als der legale Markt. Ein Beispiel hat
recherchiert, das ist ein Verhältnis von 1 zu 10. Und das liegt vor allem wohl
am Preis. Also der Schwarzmarkt kann natürlich immer noch besser drücken. Denn
wer legal Cannabis kauft, zahlt natürlich auch noch die Steuern dazu an den
Bundesstaat hier in Kalifornien. Da kommen etwa noch mal 15% auf die Produkte
drauf. Und der Bundesstaat verdient natürlich total gut, aber günstiger wird das
Cannabis dadurch nicht. Und wenn man sagen würde, wer ist denn eigentlich der
Gewinner der ganzen Geschichte, dann kann man vielleicht sagen, der ist der
Gewinner der ganzen Geschichte. Denn der nimmt durch legales Cannabis Millionen
Dollar ein. Also seit der Legalisierung 2018 sind das zusammengenommen etwa 3,5
Milliarden US-Dollar. Das ist natürlich eine ganz krasse Summe, mit der man dann
auch viel machen kann. Dann noch ein Stichwort, und zwar Sucht und Abhängigkeit.
Was ja auch von den Gegnern der Legalisierung immer ein großes Argument ist.
Gibt es Daten, ob mit der Legalisierung von Cannabis mehr Menschen Cannabis oder
auch weiter für einen Drogen zu verhindern sind? Ja, und zwar die deuten darauf
hin, dass in den Staaten, in denen Cannabis legal verkauft wird, der Konsum
tatsächlich sogar angestiegen ist, also um bis zu 20%. Und da reden wir jetzt
erst mal nur von Menschen, die auch Cannabis quasi konsumieren dürfen. Jetzt gab
es im vergangenen Jahr eine sehr aktuelle und auch eine sehr groß angelegte
Studie von der Universität im kalifornischen San Diego. Und die sagte
tatsächlich, dass junge Menschen im Alter von 12-20 Jahren also dieser
Freizeitkonsum legalisiert wurde, mit größerer Wahrscheinlichkeit zu
Cannabiskonsumenten werden als in Staaten, die die Droge nicht legalisiert
haben. Also auch da muss man sagen, gibt es leider keinen positiven Effekt, was
eben diese Legalisierung von Cannabis zur Folge hatte. Was ist denn der positive
Aspekt der Cannabis-Legalisierung? Also können wir da was Positives für
Deutschland mitnehmen? Also ich glaube schon, vor allem positiv ist, dass eben
Menschen, die Kleinstmengen an Cannabis besitzen, dass die nicht mehr im
Gefängnis landen. Was ich auch noch positiv finde, ist, dass man hier stark dazu
forscht. Ich finde es gut, dass die USA da auch sehr, sehr weit sind. Eine
positive Sache ist natürlich, wenn man Cannabis legalisiert, also wenn man eben
in Läden gehen kann und sich dort seinen THC, seinen Cannabis besorgt, dann kann
man sich zumindest beraten lassen. Also dann gibt es eben da sozusagen
Fachkräfte, die einem sagen können, was einem gut tut. Und das Cannabis ist eben
zumindest geprüft. Also da ist dann eben nichts anderes drin. Und ich glaube,
das ist der positivste Effekt, dass man die Droge, die man dort bekommt, dass
die zumindest nicht gestreckt ist mit irgendwelchen Mitteln, die sehr, sehr
schlecht sind für die Gesundheit. Also das ist der positivste Effekt sicherlich,
dass man zumindest dann sicher konsumieren kann. Und der Punkt ist ja mal nicht
zu unterschätzen. Vielen Dank, Katharina. Das war eine neue Podcast-Folge von
Ideen im Port, der Auslands-Podcast der Tagesschau mit Jessica Brautsch. Weitere
Folgen gibt es bei uns in der ARD-Audiothek. Und wir bleiben noch beim Thema
Cannabis-Legalisierung auch in den Pressestimmen. Und die gibt es jetzt.
Eigenanbau von Cannabis soll möglich werden. Ein freier Verkauf dagegen nur in
Modellregionen. Gesundheitsminister Lauterbach und Agrarminister Östemir haben
die neuen Eckpunkte zur Legalisierung von Marihuana und Haschisch vorgestellt.
Sie fallen aber nicht so umfangreich aus wie ursprünglich geplant. Trotzdem
sieht die Taz einen Fortschritt. Es wäre so einfach gewesen. Deutschland
legalisiert Cannabis für den Privatgebrauch. Hochwertige Produkte werden
kontrolliert verkauft. Ein neues Geschäft entsteht, der Schwarzmarkt
verschwindet. Justiz und Polizei werden durch die Entkriminalisierung einer
gesellschaftlichen Realität entlastet. Das sah der erste Plan der Ampelkoalition
vor, den EU-Vorgaben leider in wichtigen Teilen verhinderten. Der zweite ist
jetzt eine typisch deutsche Vereinslösung. Sie hat Haken, aber auch Vorteile.
Vor allem aber ist sie machbar. Der Weg zum legalen Cannabiskonsum ist nicht
mehr weit. Auch das freie Wort aus Suhl bewertet die Legalisierungspläne
positiv. Für Kinder und Jugendliche bleibt Cannabiskonsum verboten. Sie sollen
sogar besser geschützt werden. Aber natürlich ist das die entscheidende Frage.
Macht die Legalisierungsstrategie Cannabis für Jugendliche attraktiver? Das muss
nicht so sein. Es geht nicht um eine Ausweitung des Konsums. Es geht um einen
Konsum in einem sicheren und nicht von kriminellen Interessen umlagerten Umfeld.
Für die Allgemeine Zeitung aus Mainz sind in den Eckpunkten dagegen noch zu
viele Fragen offen. Den Schwarzmarkt wird dieses Modell nicht austrocknen, ist
doch von den ursprünglichen Plänen, die Drogen nur noch in staatlich
lizensierten Fachgeschäften zu verkaufen, nichts mehr übrig. Auf jeden Fall aber
würden die Pläne zur Legalisierung leid, Polizei und Justiz von der
zeitraubenden Strafverfolgung von Konsumenten entlasten. Die Entkriminalisierung
ist ein erster kleiner Schritt. Der vollmundig angekündigte große Wurf für die
deutsche Cannabis-Politik ist aber tatsächlich nicht gelungen. Dass die
Legalisierung kleiner ausfällt als geplant, hält die Augsburger Allgemeine für
richtig. Es ist gut, dass die Europäische Union die Bundesregierung bei der
Cannabis-Legalisierung gebremst hat. Auf einen Boom, den weitreichende
Deregulierungen etwa in Kanada oder Teilen der USA ausgelöst haben, wo die
Kifferläden wie Pilzer aus dem Boden schossen und die Zahl der Konsumenten
stieg, kann Deutschland gut verzichten. Auch die Südwestpresse aus Ulm
kritisiert das Vorhaben der Bundesregierung. Der Schwarzmarkt wird sich
schwarzergern, behauptet Cem Özdemir pointiert. Klingt gut, nur leider ist das
Gegenteil richtig. Die Dealer hätten sich geärgert, wenn Deutschland einen
legalen Markt mit hoher Qualität und fairen Preisen eingeführt hätte, wie
ursprünglich vorgesehen. Das nämlich hätte ihnen perspektivisch ihre
Geschäftsgrundlage entziehen können. Für regelmäßige Konsumenten ändert sich
durch Eigenanbau und Cannabis-Clubs einiges zum Guten. Für die Jugend, die vor
den Machenschaften und der Skrupellosigkeit der Dealer geschützt werden sollte,
bedauerlicherweise nicht. Das waren Standpunkte, Meinungen aus deutschen Medien,
zusammengestellt von Philipp Nöhr. Wie soll die Welt umgehen mit China, mit dem
Land, das sich immer autoritärer aufstellt und sich an die Seite von Wladimir
Putin stellt? Und wie kann Europa seine Abhängigkeit von China reduzieren?
Ausministerin Baerbock wird heute in China zu ihrem Antrittsbesuch erwartet und
wird diese Fragen zumindest mit im Gepäck haben. Auch der Ukraine-Krieg ist
sicherlich Thema. Es ist also insgesamt ein schwieriger Antrittsbesuch. Und es
ist gleich unser Schwerpunkt nach den nächsten Nachrichten in Ihrer ARD Info
Nacht.